# 分部积分

## 分部积分公式

1. 基本思想 $\int udv = uv - \int vdu$

2. 分部积分的推广公式$\int uv^{n+1}dx = uv^{n} - u^{'}v^{n-1} + u^{''}v^{n-2} - ...+ (-1)^{n}u^{n}v + (-1)^{n+1} \int u^{n+1}vdx$
     写成表格：

     | $u$的各阶导数         | $u$       | $u^{''}$ | $u^{''}$  | $u^{'''}$ | ...  | $u^{n+1}$ |
     | --------------------- | --------- | -------- | --------- | --------- | ---- | --------- |
     | $v^{n+1}$的各阶原函数 | $v^{n+1}$ | $v^{n}$  | $v^{n-1}$ | $v^{n-2}$ | ...  | $v$       |

### 选取$u,v$的原则

1. $v$ 容易有 $dv$ 求出， 选出容易积分的部分 $dv$, 积分得到 $v$
2. $\int u^{'}vdx$比$\int uv^{'}dx$更容易求出

在实际计算中，通常是将“**反对幂指三**”中靠左的函数左右$u$,靠右的函数作为$v$ 然后"收""到 $dv$，然后再进行分部积分。显然，根据上述原则，靠右的函数是更容易被积分的。

那么不难反推出一个合理的解释：“反对幂指三”是按照这些函数求积分的难度和原函数形式的复杂性由高到低排列的。

### 利用积分表对比上述函数的积分难度以及原函数的复杂程度

#### 1. 反三角函数 更多参阅wikipedia

$$
\int \arcsin x dx = x \arcsin x + \sqrt{1 - x^{2}} + C \\
\int \arccos x dx = x \arccos x - \sqrt{1 - x^2} + C \\
\int \arctan x dx = x \arctan x - \frac{1}{2} \ln (1 + x^2)+ C \\
\int \operatorname{arccot} x dx = x \operatorname{arccot} x + \frac{1}{2} \ln (1 + x^2)+ C \\
\int \arcsin {\frac {x}{c}}\ dx=x\arcsin {\frac {x}{c}}+{\sqrt {c^{2}-x^{2}}} \\
\int x\arcsin {\frac {x}{c}}\ dx=\left({\frac {x^{2}}{2}}-{\frac {c^{2}}{4}}\right)\arcsin {\frac {x}{c}}+{\frac {x}{4}}{\sqrt {c^{2}-x^{2}}} \\
\int x^{2}\arcsin {\frac {x}{c}}\ dx={\frac {x^{3}}{3}}\arcsin {\frac {x}{c}}+{\frac {x^{2}+2c^{2}}{9}}{\sqrt {c^{2}-x^{2}}} \\
\int x^{n}\arcsin x\ dx={\frac {1}{n+1}}\left(x^{n+1}\arcsin x+{\frac {x^{n}{\sqrt {1-x^{2}}}-nx^{n-1}\arcsin x}{n+1}}+{\frac {n(n-1)}{n+1}}\int x^{n-2}\arcsin x\ dx\right) \\
$$

仔细观察不难发现，反三角函数的原函数都包括了**两项**关于$x$的函数，同时第二项都是一个**复合函数**。

#### 2. 对数函数

$$
\int \log_a x dx = x \log_a x - x \log_a e + C \\
\int \ln x dx = x \ln x -x +C \\
$$

仍然有两项关于$x$的函数，不过这时第二项只是线性函数。相对反三角函数变简单了。

#### 3. 幂函数

$$
\begin{equation}
\begin{split}
\int a dx = ax +C\\
\int x^{a}dx = & \left\{\begin{matrix}
               & \frac{1}{a +1}x^{a+1} + C, a\neq -1 \\
               & \ln \left | x \right | + C, a = -1 \\
               & \end{matrix}\right.
\end{split}
\end{equation}
$$

对比上面两个，此时原函数的形式明显变简单了，只有一个关于$x$的函数

#### 4.指数函数

$$
\int a^{x} dx = \frac{1}{\ln a} a^{x} + C\\
\int e^{x} dx = e^x + C
$$
实际上指数函数的原函数最简单，无论底数是多少，其原函数只有一项指数函数，而且还跟被积函数形式一致（只相差一个系数）。

#### 5. 三角函数

$$
\int \sin x dx = - \cos x +C\\
\int \cos x dx = \sin x + C
$$

三角函数的正、余弦函数也是简单函数的代表。如果一定要细致地对比，那么可以看到它们的原函数仍然是三角函数，且系数上也仅相差一个符号$(-1)$

#### 例外情况

##### 1. 比如上述三角函数其实并未讨论以下函数

$$
\begin{array}{lrl} (3) &\int \tan x d x&=&-\ln |\cos x|+C\\ (4) &\int \cot x d x&=&\ln |\sin x|+C\\ (5)& \int \sec x d x&=&\ln |\sec x+\tan x|+C=\frac{1}{2} \ln \left|\frac{1+\sin x}{1-\sin x}\right|+C\\ (6)& \int \csc x d x&=&\ln |\csc x-\cot x|+C=\ln \left|\tan \frac{x}{2}\right|+C\  \end{array} \\
$$

###### 没有初等形式原函数的组合

$$
\int e^x\tan x d x \\
$$

###### 没有实数形式的原函数组合

$$
\int x\tan x d x = \frac{\mathrm{i}\left(2 \mathrm{i} x \ln \left(\left|\mathrm{e}^{2 \mathrm{i} x}+1\right|\right)+\mathrm{Li}_{2}\left(-\mathrm{e}^{2 \mathrm{i} x}\right)+x^{2}\right)}{2}+C \\
$$

##### 2. 最简单的指数函数遇到最简单的三角函数（$\sin x \cos x$）

$\int e^{x} \sin x d x=\frac{1}{2} e^{x}(\sin x-\cos x)+C \\$
$$
\begin{equation}
\begin{split}
& \int e^{x} \sin x d x\\
=& - \int e^{x} d \cos x  \\
=& - (e^{x} \cos x - \int \cos x e^{x}  dx) \\
=& - (e^{x} \cos x - (e^{x} \sin x - \int \sin x  e^{x}  dx)) \\
\end{split}
\end{equation}
$$

这个积分在处理分部时，只要保证每次都是先对指数部分或者三角函数部分求积分的话，都能得到正确的答案，并且计算难度相似

## 例题

对于形如$\int \frac{x}{(1+x)^2}e^x dx$类的积分，特征为分子分母比较相似，分母含有平方项，可以采用裂项拆开，降低部分的分母的阶，把除了分母之外的部分凑微分法，之后分部积分分母降低的阶会增加，如果恰好能够和分母没有降阶的部分抵消，那么题目得解
$$
\begin{equation}
\begin{split}
& \int \frac{x}{(1+x)^2}e^x dx \\
= & \int \frac{x+1 -1}{(1+x)^2} e^x dx\\
= & \int \frac{1}{1+x} e^x dx - \int \frac{1}{(1+x)^2} e^x dx \\
= & \frac{1}{1+x} e^x - \int e^x d \frac{1}{1+x} - \int \frac{1}{(1+x)^2} e^x dx \\
= & \frac{1}{1+x} e^x - \int e^x (-1) \frac{1}{(1+x)^2}d x - \int \frac{1}{(1+x)^2} e^x dx \\
= & \frac{e^x}{1+x} + C
\end{split}
\end{equation}
$$

同时要注意处理 分部积分的时候，可以适当变形凑微分法的形式，加上合适的常数，方便计算

例题：
求不定积分$\int (\frac{\arctan x}{\arctan x -x})^2 d x$
$$
\begin{equation}
\begin{split}
& \int (\frac{\arctan x}{\arctan x -x})^2 d x \\
= & \int (\frac{\arctan x -x +x}{\arctan x -x})^2 d x \\
= & \int 1 dx + 2 \int (\frac{x}{\arctan x -x}) d x + \int (\frac{x}{\arctan x -x})^2 d x \\
= & x + \int (\frac{1}{\arctan x -x}) d (x^2 +1) + \int (\frac{x}{\arctan x -x})^2 d x \\
= & x + \frac{x^2 + 1}{\arctan x - x} - \int (x^2 + 1)(\frac{1}{(\arctan x -x)})^2 (\frac{1}{1 + x^2} - 1)dx + \int (\frac{x}{\arctan x -x})^2 d x \\
= & x + \frac{x^2 + 1}{\arctan x - x} + C
\end{split}
\end{equation}   
$$

例题：
$\int \frac{1 - \ln x}{(x - \ln x)^2} dx$

标准解法 由于$(\frac{\ln x}{x})^{2} = \frac{1-\ln x}{x^{2}}$
$$
\begin{equation}
\begin{split}
& \int \frac{1 - \ln x}{(x - \ln x)^2} dx \\
= & \int \frac{\frac{1 - \ln x}{x^2}}{(1 - \frac{\ln x}{x})^2} dx \\
= & \int \frac{1}{(\frac{\ln x }{x} -1) ^2} d \frac{\ln x}{x}\\
= & - \frac{1}{\frac{\ln x}{x} - 1} \\
= & \frac{x}{x - \ln x} + C
\end{split}
\end{equation}
$$

分部积分法
$$
\begin{equation}
\begin{split}
& \int \frac{1 - \ln x}{(x - \ln x)^2} dx \\
= & \int \frac{x - \ln x + 1 - x }{ (x - \ln x)^2} dx \\
= & \int \frac{1}{x - \ln x} dx + \int \frac{1 - x}{x - \ln x} dx \\
= & \frac{x}{x - \ln x} - \int x (-1) \frac{1 - \frac{1}{x}}{x - \ln x} dx + \int \frac{1 - x}{x - \ln x} dx \\
= & \frac{x}{x - \ln x} + C
\end{split}
\end{equation}
$$

例题
$\int \frac{(1 - x)^{2}}{(1+ x^{2})^{2}} dx$

$$
\begin{equation}
\begin{split}
& \int \frac{(1 - x)^{2}}{(1+ x^{2})^{2}} dx \\
= & \int \frac{1 + x^2 -2x}{1+x^2} e^x dx \\
= & \int \frac{e^x}{1+x^2} dx - \int \frac{2x}{(1+x^2)^2} e^x dx\\
= & \frac{e^x}{1+x^2} - \int e^x (-1) \frac{2x}{(1+x^2)^2}dx - \int \frac{2x e^x}{(1+x^2)^2}dx \\
= & \frac{e^x}{1+x^2} + C
\end{split}
\end{equation}
$$

例题：
$\int x \arctan x dx$
$\int x \ln (1 + x^2) dx$
$\int x \ln (1 + x^2) \arctan x dx$
